{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-brasilia-df", "tags": ["Pronunciamento", "Presidente", "Nova Previd\u00eancia"], "date": "20190220", "time": "20h53", "text": "Bras\u00edlia/DF, 20 de fevereiro de 2019\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Boa noite. Estamos determinados a mudar o rumo do nosso Pa\u00eds. Nosso objetivos s\u00e3o claros: resgatar nossa seguran\u00e7a, fazer a economia crescer e servir a quem realmente manda no Pa\u00eds: a popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Sendo assim, ontem encaminhamos ao Congresso um pacote anticrime e hoje iniciamos o processo de cria\u00e7\u00e3o de uma nova Previd\u00eancia.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00c9 fundamental equilibrarmos as contas do Pa\u00eds para que o sistema n\u00e3o quebre, como j\u00e1 aconteceu com outros pa\u00edses e alguns estados brasileiros. Precisamos garantir que hoje e sempre todos receber\u00e3o seus benef\u00edcios em dia e o governo tenha recursos para ampliar investimentos na melhoria de vida da popula\u00e7\u00e3o e na gera\u00e7\u00e3o de empregos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 A nova Previd\u00eancia ser\u00e1 justa para todos, sem privil\u00e9gios. Ricos e pobres, servidores p\u00fablicos, pol\u00edticos ou trabalhadores privados, todos seguir\u00e3o as mesmas regras de idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Tamb\u00e9m haver\u00e1 a reforma do sistema de prote\u00e7\u00e3o social dos militares. Respeitaremos as diferen\u00e7as, mas n\u00e3o excluiremos ningu\u00e9m, e com justi\u00e7a: quem ganha mais contribuir\u00e1 com mais, quem ganha menos contribuir\u00e1 com menos ainda.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Quero lembrar que hoje os homens mais pobres j\u00e1 se aposentam aos 65 anos e as mulheres aos 60. Enquanto isso, os mais ricos se aposentam sem idade m\u00ednima. Isso vai mudar. A nova Previd\u00eancia far\u00e1 a equipara\u00e7\u00e3o. As pessoas de todas as classes v\u00e3o se aposentar com a mesma idade. Mas isso n\u00e3o ocorrer\u00e1 do dia para a noite. Est\u00e3o previstas regras de transi\u00e7\u00e3o, para que todos possam se adaptar ao novo modelo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 No tocante aos direitos adquiridos, todos est\u00e3o garantidos, seja para quem j\u00e1 est\u00e1 aposentado, ou para quem j\u00e1 completou os requisitos para se aposentar.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Tamb\u00e9m fazem parte da nova Previd\u00eancia o combate \u00e0s fraudes, e medidas de cobran\u00e7a aos devedores da Previd\u00eancia.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Os projetos seguiram hoje ao Congresso para um amplo debate, sob o comando dos presidentes da C\u00e2mara, Rodrigo Maia, e do Senado, Davi Alcolumbre.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 N\u00f3s sabemos que a nova Previd\u00eancia exigir\u00e1 um pouco mais de cada um de n\u00f3s. Por\u00e9m \u00e9 para uma causa comum: o futuro do nosso Brasil e das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Estou convicto que n\u00f3s temos um pacto pelo Pa\u00eds e que, juntos, cada um com sua parcela de contribui\u00e7\u00e3o, mudaremos nossa hist\u00f3ria, com mais investimentos, desenvolvimento e mais emprego.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Meu muito obrigado a todos.\n\u00a0\n\u00a0Ou\u00e7a a \u00edntegra (3min35s) do pronunciamento do Presidente Jair Bolsonaro."}