{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-1", "tags": ["Pronunciamento", "Presidente", "Dia do Trabalho"], "date": "20190501", "time": "21h45", "text": "Senhoras e Senhores\nBoa noite.\n\u00a0\nNa data de ontem foi realizada a cerim\u00f4nia de assinatura da Medida Provis\u00f3ria que trata da Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos de Liberdade Econ\u00f4mica, cuja finalidade \u00e9 estabelecer, principalmente, garantias de livre mercado. \u00c9 uma iniciativa do nosso Minist\u00e9rio da Economia, que restringe o papel do Estado, no controle e na fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. Est\u00e1 concretizada em direitos considerados essenciais ao crescimento do Pa\u00eds, dos quais destaco: desenvolver atividade econ\u00f4mica de baixo risco para o sustento pr\u00f3prio da sua fam\u00edlia; produzir, empregar e gerar renda, assegurada a liberdade para o desenvolvimento econ\u00f4mico; n\u00e3o ter restringida, por qualquer autoridade, sua liberdade em definir o pre\u00e7o de produtos e de servi\u00e7os; receber tratamento igualit\u00e1rio de \u00f3rg\u00e3os e de entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dentre outros.\nEsse \u00e9 o compromisso do meu governo com a plena liberdade econ\u00f4mica, \u00fanica maneira de proporcionar, por m\u00e9rito pr\u00f3prio, e sem a interfer\u00eancia do Estado, o engrandecimento de cada cidad\u00e3o.\nO caminho \u00e9 longo. Eu sei que unidos ultrapassaremos essas dificuldades iniciais que s\u00e3o naturais nas transi\u00e7\u00f5es de governo, especialmente se as concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas forem antag\u00f4nicas.\nO Brasil elegeu a esperan\u00e7a. Raz\u00e3o pela qual estarei sempre atento para n\u00e3o decepcion\u00e1-los. \u00c9 o meu compromisso com voc\u00ea nesse Dia do Trabalho.\nBoa noite. E que Deus aben\u00e7oe o nosso Brasil.\n\u00a0\n\u00a0\nOu\u00e7a a \u00edntegra (01min52s) do Pronunciamento do Presidente Jair Bolsonaro"}