{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-do-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-brasilia-df", "tags": ["Pronunciamento", "Presidente", "Amaz\u00f4nia", "Floresta Amaz\u00f4nica"], "date": "20190823", "time": "21h21", "text": "Bras\u00edlia-DF, 23 de agosto de 2019\nBoa noite. Dirijo-me a todos para tratar da nossa Amaz\u00f4nia que, nas \u00faltimas semanas, tem atra\u00eddo crescente aten\u00e7\u00e3o do Brasil e do mundo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 A Floresta Amaz\u00f4nica \u00e9 parte essencial da nossa hist\u00f3ria, do nosso territ\u00f3rio e de tudo que nos faz sentir ser brasileiro. Nossas riquezas s\u00e3o incalcul\u00e1veis, tanto em mat\u00e9ria de biodiversidade quanto de recursos naturais.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Devido \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o militar e \u00e0 minha trajet\u00f3ria como homem p\u00fablico, tenho profundo amor e respeito pela Amaz\u00f4nia. A prote\u00e7\u00e3o da floresta \u00e9 nosso dever.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Estamos cientes disso e atuando para combater o desmatamento ilegal e quaisquer outras atividades criminosas que coloquem a nossa Amaz\u00f4nia em risco. \u00c9 preciso lembrar que naquela regi\u00e3o vivem mais de 20 milh\u00f5es de brasileiros, que h\u00e1 anos aguardam dinamismo econ\u00f4mico proporcional \u00e0s riquezas ali existentes.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Para proteger a Amaz\u00f4nia n\u00e3o bastam opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, comando e controle. \u00c9 preciso dar oportunidade a toda essa popula\u00e7\u00e3o, para que se desenvolva junto com o restante do Pa\u00eds. \u00c9 nesse sentido que trabalham todos os \u00f3rg\u00e3os do governo.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Somos um governo de toler\u00e2ncia zero com a criminalidade. E na \u00e1rea ambiental n\u00e3o ser\u00e1 diferente. Por essa raz\u00e3o, oferecemos ajuda a todos os estados da Amaz\u00f4nia Legal. Com rela\u00e7\u00e3o a aqueles que a aceitarem, autorizarei opera\u00e7\u00e3o de Garantia da Lei e da Ordem, uma verdadeira GLO ambiental. O emprego extensivo de pessoal e equipamentos das For\u00e7as Armadas, auxiliares e outras ag\u00eancias permitir\u00e3o n\u00e3o apenas combater as atividades ilegais, como tamb\u00e9m conter o avan\u00e7o de queimadas na regi\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Estamos numa esta\u00e7\u00e3o tradicionalmente quente, seca e de ventos fortes, em que todos os anos\u00a0 infelizmente ocorrem queimadas na Regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Nos anos mais chuvosos as queimadas s\u00e3o menos intensas. Em anos mais quentes, como nesse, 2019, elas ocorrem com maior frequ\u00eancia.\nDe todo modo, mesmo que as queimadas deste ano n\u00e3o estejam fora da m\u00e9dia dos \u00faltimos 15 anos, n\u00e3o estamos satisfeitos com o que estamos assistindo. Vamos atuar fortemente para controlar os inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia.\n\u00c9 preciso, por outro lado, ter serenidade ao tratar dessa mat\u00e9ria. Espalhar dados e mensagens infundadas, dentro ou fora do Brasil, n\u00e3o contribui para resolver o problema, e se prestam apenas ao uso pol\u00edtico e \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o.\n\u00a0O Brasil \u00e9 exemplo de sustentabilidade. Conserva mais de 60% de sua vegeta\u00e7\u00e3o nativa, possui uma lei ambiental moderna e um C\u00f3digo Florestal que deveria servir de modelo para o mundo. Temos uma matriz energ\u00e9tica limpa, renov\u00e1vel e com ela estamos dando importante contribui\u00e7\u00e3o ao planeta.\n\u00a0Diversos pa\u00edses desenvolvidos, por outro lado, ainda n\u00e3o conseguiram avan\u00e7ar com seus compromissos no \u00e2mbito do Acordo de Paris. Seguimos como sempre abertos ao di\u00e1logo, com base no respeito, na verdade e cientes da nossa soberania.\n\u00a0Outros pa\u00edses se solidarizaram com o Brasil. Ofereceram meios para combater as queimadas, bem como se prontificaram levar a posi\u00e7\u00e3o brasileira junto ao G7. Inc\u00eandios florestais existem em todo o mundo e isso n\u00e3o pode servir pretexto para poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es internacionais.\n\u00a0O Brasil continuar\u00e1 sendo, como foi at\u00e9 hoje, um Pa\u00eds amigo de todos e respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o da sua floresta Amaz\u00f4nica.\nBoa noite."}