{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/declaracao-a-imprensa-do-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-palacio-da-alvorada-1", "tags": [], "date": "20200901", "time": "11h33", "text": "Pal\u00e1cio da Alvorada, 01 de setembro de 2020\n\u00a0\nBom dia.\nAcabamos uma reuni\u00e3o muito produtiva com os l\u00edderes e tomamos duas decis\u00f5es.\u00a0\nA primeira, encaminhar, na quinta-feira, a Reforma Administrativa, que fique bem claro, n\u00e3o atingir\u00e1 nenhum dos atuais servidores. Ela se aplicar\u00e1 apenas os futuros servidores concursados.\n\u00a0E a segunda medida, depois que n\u00f3s criamos h\u00e1 praticamente 5 meses o Aux\u00edlio Emergencial de 600 reais, ele validou-se por 3 meses. Por Decreto n\u00f3s o prorrogamos por mais 2 meses e agora resolvemos prorrog\u00e1-lo por Medida Provis\u00f3ria, at\u00e9 o final do ano.\u00a0\nE o valor, com v\u00ednhamos dizendo, 600 \u00e9 muito para quem paga, no caso o Brasil e podemos dizer que n\u00e3o \u00e9 um valor o suficiente muitas vezes, para todas as necessidades, mas basicamente atende. At\u00e9 porque o valor definido agora h\u00e1 pouco, ele \u00e9 um pouco superior a 50% do valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo, ou melhor do Bolsa Fam\u00edlia. Obrigado a\u00ed, do Bolsa Fam\u00edlia. Ent\u00e3o, n\u00f3s decidimos aqui, at\u00e9 atendendo a economia em cima da responsabilidade fiscal, fixado em 300 reais."}