{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/declaracao-a-imprensa-do-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-palacio-da-alvorada", "tags": ["Declara\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa", "Presidente"], "date": "20200812", "time": "20h00", "text": "Pal\u00e1cio da Alvorada, 12 de agosto de 2020\n\u00a0\nBoa noite a todos.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Fizemos uma reuni\u00e3o, onde as principais lideran\u00e7as do Executivo e do Legislativo se fizeram presentes. Lamentamos a falta, apenas, do chefe do Supremo, por quest\u00f5es que justificam. E n\u00f3s, em que pese o problema da pandemia, o Brasil est\u00e1 indo bem, a economia est\u00e1 reagindo, e n\u00f3s, aqui, resolvemos, ent\u00e3o, com essa reuni\u00e3o, direcionar mais das nossas for\u00e7as para o bem comum daquilo que todos n\u00f3s defendemos: n\u00f3s queremos o progresso, o desenvolvimento, o bem-estar do nosso povo. N\u00f3s respeitamos o teto dos gastos, queremos a responsabilidade fiscal.\nO Brasil\u00a0 tem como, realmente, ser um daqueles pa\u00edses que melhor reagir\u00e1 \u00e0 quest\u00e3o da crise. Assuntos variados foram tratados, como privatiza\u00e7\u00f5es, outras reformas, como a administrativa. De modo que n\u00f3s nos empenharemos, mesmo no ano eleitoral, juntos, para buscar solu\u00e7\u00f5es, destravar a nossa economia e colocar o Brasil no local que ele sempre mereceu estar."}