{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-para-anuncio-do-novo-ministro-da-saude-palacio-do-planalto", "tags": ["Pronunciamento", "Presidente", "Ministro da Sa\u00fade"], "date": "20200416", "time": "20h03", "text": "Boa tarde. Agora h\u00e1 pouco terminei uma reuni\u00e3o com o ministro Mandetta, aproximadamente 30 minutos, e discutimos a situa\u00e7\u00e3o atual do Minist\u00e9rio, bem como da pandemia, uma conversa bastante produtiva, muito cordial, onde n\u00f3s selamos um ciclo no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ele se prontificou, como era esperado da minha parte, a participar de uma transi\u00e7\u00e3o a mais tranquila poss\u00edvel, com a maior riqueza de detalhes que se possa oferecer. E, em comum acordo, mas o termo t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 esse, eu o exonero do Minist\u00e9rio nas pr\u00f3ximas horas.\nFoi, realmente, um div\u00f3rcio consensual, porque, acima de mim, como presidente, e dele, como ainda ministro, est\u00e1 a sa\u00fade do povo brasileiro. A vida para todos n\u00f3s est\u00e1 em primeiro lugar. A quest\u00e3o do coronav\u00edrus se abate sobre todo o mundo, e cada pa\u00eds tem as suas especificidades, como bem disse o chefe da OMS. No Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente.\nComo presidente da Rep\u00fablica, eu coordeno 22 minist\u00e9rios e, na maioria das vezes, o problema n\u00e3o est\u00e1 afeto a apenas um minist\u00e9rio. Quando se fala em sa\u00fade, fala-se em vida, a gente n\u00e3o pode deixar de falar em emprego. Porque uma pessoa desempregada, ela estar\u00e1 mais propensa a sofrer problemas de sa\u00fade do que uma outra empregada. E desde o come\u00e7o da pandemia eu me dirigi a todos os ministros e falei da vida e do emprego. \u00c9 como um paciente que tem duas doen\u00e7as, a gente n\u00e3o pode abandonar uma e tratar exclusivamente outra, porque, no final da linha, esse paciente pode perder a vida.\nSabemos das interpreta\u00e7\u00f5es que fazem a respeito daquilo que se fala. A interpreta\u00e7\u00e3o depende da linha editorial ou daquele rep\u00f3rter. Sempre falamos em vida e emprego, nunca emprego e economia de forma isolada. Nunca.\nDesde o come\u00e7o eu busquei levar uma mensagem de tranquilidade. O clima quase de terror se instalou no meio da sociedade. Isso n\u00e3o \u00e9 bom, porque uma pessoa que vive sob tens\u00e3o, num clima de histeria, \u00e9 uma pessoa que est\u00e1 propensa a adquirir novas doen\u00e7as ou agravar aquelas que ela j\u00e1 tem.\nEntendemos perfeitamente a gravidade da situa\u00e7\u00e3o. Gostar\u00edamos que ningu\u00e9m perdesse a vida, n\u00e3o s\u00f3 por essa, e por causa nenhuma, porque a vida, quando chega ao seu final, a morte toca a todos n\u00f3s. Eu tenho uma m\u00e3e com 93 anos de idade, est\u00e1 bastante idosa, com algumas comorbidades, e espero que ela viva por muito tempo.\nAo longo desse tempo, \u00e9 direito do ainda ministro defender o seu ponto de vista como m\u00e9dico. E a quest\u00e3o de entender tamb\u00e9m a quest\u00e3o do emprego n\u00e3o foi da forma que eu achava, como chefe do Executivo, que deveria ser tratada. N\u00e3o condeno, n\u00e3o recrimino e n\u00e3o critico o ministro Mandetta. Ele fez aquilo que, como m\u00e9dico, ele achava que devia fazer.\nAo longo desse tempo, a separa\u00e7\u00e3o cada vez mais se tornava uma realidade, mas n\u00f3s n\u00e3o podemos tomar decis\u00f5es de forma que o trabalho feito por ele at\u00e9 o momento fosse perdido. O que eu conversei, ao longo desse tempo, com o oncologista dr. Nelson, ao meu lado, foi fazer com que ele entendesse a situa\u00e7\u00e3o como um todo, sem abandonar, obviamente, o principal interesse, a manuten\u00e7\u00e3o da vida, mas sem esquecer que, ao lado disso, t\u00ednhamos outros problemas. Esse outro \u00e9 a quest\u00e3o do desemprego que, cada vez mais, n\u00f3s vemos que s\u00e3o claros no nosso Pa\u00eds. Junto com o v\u00edrus veio uma verdadeira m\u00e1quina de moer empregos. As pessoas mais humildes come\u00e7aram a sentir primeiro o problema. Essas n\u00e3o podem ficar em casa por muito tempo.\nEnt\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 aquilo que a gente gostaria de fazer, \u00e9 aquilo que pode ser feito. N\u00f3s n\u00e3o poderemos prejudicar os mais necessitados. Eles n\u00e3o t\u00eam como ficar em casa por muito tempo, sem buscar seu alimento. E os primeiros que sofreram com isso foram os informais, na ordem de 38 milh\u00f5es no Brasil. Os empregos com carteira assinada, estamos vendo, tamb\u00e9m, como temos conversado com toda a sociedade, cada vez mais est\u00e3o sendo destru\u00eddos. Se chegar a um n\u00edvel tal, o que n\u00f3s n\u00e3o queremos, \u00e9 que a volta da normalidade, al\u00e9m de poder demorar muito, outros problemas aparecer\u00e3o. N\u00f3s nos preocupamos para que essa volta \u00e0 normalidade chegue o mais breve poss\u00edvel.\nEnt\u00e3o, antes mesmo de outras provid\u00eancias, n\u00f3s tomamos v\u00e1rias medidas, entre elas, uma das mais importantes \u00e9 o Aux\u00edlio Emergencial para exatamente os informais e assemelhados. Ent\u00e3o o governo n\u00e3o abandonou, em momento nenhum, os mais necessitados.\nE o que eu conversei com o dr. Nelson \u00e9 que, gradativamente, n\u00f3s temos que abrir o emprego no Brasil. Essa grande massa de humildes n\u00e3o tem como ficar presa dentro de casa. E, o que \u00e9 pior, quando voltar n\u00e3o ter emprego. E o governo n\u00e3o tem como manter esse Aux\u00edlio Emergencial ou outras a\u00e7\u00f5es por muito tempo. J\u00e1 se gastou aproximadamente 600 bilh\u00f5es de reais, e podemos chegar a R$ 1 trilh\u00e3o. Sei e repito que a vida n\u00e3o tem pre\u00e7o, mas a economia, o emprego, tem que voltar \u00e0 normalidade, n\u00e3o o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, como foi conversado com o dr. Nelson, mas ele tem que come\u00e7ar a ser flexibilizado para que exatamente n\u00e3o venhamos a sofrer mais com isso.\nN\u00f3s todos, Poder Executivo, Poder Legislativo, decis\u00f5es do Judici\u00e1rio, t\u00eam que ser, essas decis\u00f5es, com muita prud\u00eancia. O governo n\u00e3o \u00e9 uma fonte de socorro eterna. Em nenhum momento eu fui consultado sobre medidas adotadas por grande parte dos governadores e prefeitos. Tenho certeza que eles sabiam o que estavam fazendo. O pre\u00e7o vai ser alto. Tinham que fazer alguma coisa? Tinham, mas se, porventura, exageraram, n\u00e3o bote essa conta, n\u00e3o no Governo Federal, n\u00e3o bote essa conta, mais essa conta, nas costas do nosso sofrido povo brasileiro.\nN\u00e3o queremos aqui criar qualquer pol\u00eamica com outro Poder. Todos eles s\u00e3o respons\u00e1veis pelos seus atos, assim como eu sou, como chefe do Executivo. N\u00e3o me furtarei \u00e0 minha responsabilidade. Decis\u00f5es, sou obrigado a tomar. Porque sempre tenho dito, dada a minha forma\u00e7\u00e3o militar: pior que uma decis\u00e3o mal tomada \u00e9 uma indecis\u00e3o. Jamais pecarei por omiss\u00e3o. Esse foi o ensinamento que eu tive na minha carreira militar.\nEssa ser\u00e1 minha linha de atua\u00e7\u00e3o. Montamos um governo diferente dos montados anteriormente que tem dado resultado. Est\u00e1vamos praticamente voando, no final do \u00faltimo trimestre. Tudo estava indo muito bem. O Brasil tinha tudo para dar certo, num curto espa\u00e7o de tempo. Esse \u201cdar certo\u201d agora acontecer\u00e1, mas num tempo mais ampliado, onde eu apelo para os demais outros Poderes: a responsabilidade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 minha, \u00e9 de todos n\u00f3s. Os excessos que alguns cometeram, que se responsabilizem por eles. Jamais eu mandaria as minhas For\u00e7as Armadas prender quem quer que seja que estivesse nas ruas. Jamais eu, como chefe do Executivo, vou retirar o direito constitucional de ir e vir, seja qual for o cidad\u00e3o. Devemos tomar medidas, sim, para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o ou a expans\u00e3o do v\u00edrus, mas pelo convencimento e com medidas que n\u00e3o atinjam a liberdade e a garantia individual de qualquer cidad\u00e3o. Jamais cercearemos qualquer direito fundamental de um cidad\u00e3o. Quem tem poder de decretar estado de Defesa ou de S\u00edtio, depois de uma decis\u00e3o, obviamente, do Parlamento brasileiro, \u00e9 o presidente da Rep\u00fablica, e n\u00e3o prefeito ou governador.\nO excesso n\u00e3o levar\u00e1 \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do problema, muito pelo contr\u00e1rio, se agravar\u00e1. E, como venho dizendo, desde h\u00e1 muito, eu tenho certeza, tenho amigos, da AMB, pessoal de Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Brasileira, que o rem\u00e9dio para curar um paciente n\u00e3o pode ter um efeito colateral mais danoso do que a pr\u00f3pria doen\u00e7a.\nEnt\u00e3o, o Governo Federal, o presidente da Rep\u00fablica, tem uma vis\u00e3o mais ampla de cada ministro de per si. Esse \u00e9 o nosso trabalho. Essas s\u00e3o, muitas vezes, as decis\u00f5es que n\u00f3s somos obrigados a tomar. Os problemas acontecem na vida de todo mundo e devemos buscar a melhor maneira de solucion\u00e1-la.\nEnt\u00e3o, nesse momento, al\u00e9m de agradecer o senhor Henrique Mandetta, pela sua cordialidade, pela forma como conduziu o seu minist\u00e9rio, eu tamb\u00e9m agrade\u00e7o o dr. Nelson por ter aceito esse convite. E ele sabe do enorme desafio que ter\u00e1 pela frente. J\u00e1 come\u00e7a hoje mesmo uma transi\u00e7\u00e3o que, gradualmente, vai servir para redirecionar a posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do presidente, mas dos 22 ministros que integram o nosso governo. Todos os ministros est\u00e3o envolvidos na mesma causa, sem exce\u00e7\u00e3o. N\u00f3s estamos juntos em defesa da vida do povo brasileiro, em defesa dos empregos e, tamb\u00e9m, obviamente, buscando levar tranquilidade e paz para o nosso povo.\nEnt\u00e3o, agrade\u00e7o o dr. Nelson, para o qual eu passo, ent\u00e3o, a palavra agora."}