{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-3", "tags": [], "date": "20200306", "time": "21h00", "text": "6 de mar\u00e7o de 2020\n\u00a0\nBoa noite.\u00a0\nO mundo enfrenta um grande desafio. Nos \u00faltimos meses, surgiu um v\u00edrus novo, contra o qual n\u00e3o temos imunidade. Os casos se iniciaram na China, mas o v\u00edrus j\u00e1 est\u00e1 presente em todos os continentes.\u00a0\nO Brasil refor\u00e7ou seu sistema de vigil\u00e2ncia em portos, aeroportos e unidades de sa\u00fade e foi o primeiro pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul a lidar com a enfermidade. Desde ent\u00e3o, transmitimos informa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, transparentes a todos os estados e munic\u00edpios para que cada um organize, da melhor forma, o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nO Governo Federal vem prestando orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas a todos os estados, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\u00a0\nOs demais minist\u00e9rios uniram esfor\u00e7os e, juntos aos demais poderes, seguir\u00e3o garantindo o funcionamento das nossas institui\u00e7\u00f5es at\u00e9 o retorno \u00e0 normalidade\u00a0\nDeterminei a\u00e7\u00f5es que ampliam o funcionamento dos postos de sa\u00fade, bem como refor\u00e7o aos nossos hospitais e laborat\u00f3rios.\u00a0\nConvoco a popula\u00e7\u00e3o brasileira, em especial os profissionais de sa\u00fade, para que trabalhemos unidos e superemos juntos essa situa\u00e7\u00e3o.\u00a0O momento \u00e9 de uni\u00e3o.\nAinda que o problema possa se agravar, n\u00e3o h\u00e1 motivo para p\u00e2nico. Seguir rigorosamente as recomenda\u00e7\u00f5es dos especialistas \u00e9 a melhor medida de preven\u00e7\u00e3o.\u00a0\nQue Deus nos proteja e aben\u00e7oe o nosso Brasil."}