{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-5", "tags": ["Pronunciamento "], "date": "20200312", "time": "22h48", "text": "12 de mar\u00e7o de 2020\n\u00a0\nDiante do avan\u00e7o do coronav\u00edrus em muitos pa\u00edses, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, de forma respons\u00e1vel, classificou a situa\u00e7\u00e3o atual como pandemia.\nO Sistema de Sa\u00fade Brasileiro, como os demais pa\u00edses, tem um limite de pacientes que podem ser atendidos. O governo est\u00e1 atento para manter a evolu\u00e7\u00e3o do quadro sob controle. \u00c9 prov\u00e1vel, inclusive, que o n\u00famero de infectados aumente nos pr\u00f3ximos dias, sem, no entanto, ser motivo de qualquer p\u00e2nico.\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o maior, por motivos \u00f3bvios, com os idosos. H\u00e1 tamb\u00e9m, recomenda\u00e7\u00e3o das autoridades sanit\u00e1rias para que evitemos grandes concentra\u00e7\u00f5es populares. Queremos um povo atuante e zeloso com a coisa p\u00fablica, mas jamais podemos colocar em risco a sa\u00fade da nossa gente.\nOs movimentos espont\u00e2neos e leg\u00edtimos, marcados para o dia 15 de mar\u00e7o, atendem aos interesses da na\u00e7\u00e3o. Balizados pela lei e pela ordem, demonstram o amadurecimento da nossa democracia presidencialista e s\u00e3o express\u00f5es evidentes de nossa liberdade. Precisam, no entanto, diante dos fatos recentes, ser repensados.\nNossa sa\u00fade e de nossos familiares devem ser preservadas. O momento \u00e9 de uni\u00e3o, serenidade e bom senso.\nN\u00e3o podemos esquecer, no entanto, que o Brasil mudou. O povo est\u00e1 atento e exige de n\u00f3s respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e zelo pelo dinheiro p\u00fablico.\nPor isso, as motiva\u00e7\u00f5es da vontade popular continuam vivas e inabal\u00e1veis.\nQue Deus aben\u00e7oe o nosso Brasil."}