{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-em-cadeia-de-radio-e-televisao-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-1", "tags": ["pronunciamento", "Jair Bolsonaro"], "date": "20200331", "time": "21h07", "text": "Boa noite.\nVenho nesse momento importante me dirigir a todos voc\u00eas.\nDesde o in\u00edcio do governo temos trabalhado em todas as frentes para sanar problemas hist\u00f3ricos e melhorar a vida das pessoas. O Brasil avan\u00e7ou muito nestes 15 meses, mas agora estamos diante do maior desafio da nossa gera\u00e7\u00e3o.\nMinha preocupa\u00e7\u00e3o sempre foi salvar vidas, tanto as que perderemos pela pandemia quanto aquelas que ser\u00e3o atingidas pelo desemprego, viol\u00eancia e fome.\nMe coloco no lugar das pessoas e entendo suas ang\u00fastias. As medidas protetivas devem ser implementadas de forma racional, respons\u00e1vel e coordenada.\nNesse sentido, o Sr. Tedros Adhanom, diretor-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, disse saber que \u201cmuitas pessoas, de fato, t\u00eam que trabalhar todos os dias para ganhar seu p\u00e3o di\u00e1rio\u201d e que \u201cos governos t\u00eam que levar esta popula\u00e7\u00e3o em conta\u201d.\nContinua ainda, \u201cse fecharmos ou limitarmos movimenta\u00e7\u00f5es, o que acontecer\u00e1 com estas pessoas, que t\u00eam que trabalhar todos os dias e que t\u00eam que ganhar o p\u00e3o de cada dia todos os dias?\u201d Ele prossegue, \u201cEnt\u00e3o, cada pa\u00eds, baseado em sua situa\u00e7\u00e3o, deveria responder a esta quest\u00e3o\u201d.\nO diretor da OMS afirma ainda que, com rela\u00e7\u00e3o a cada medida, \u201ctemos que ver o que significa para o indiv\u00edduo nas ruas\u201d e complementa \u201ceu venho de fam\u00edlia pobre, eu sei o que significa estar sempre preocupado com seu p\u00e3o di\u00e1rio e isso deve ser levado em conta porque todo indiv\u00edduo importa. A maneira como cada indiv\u00edduo \u00e9 afetado pelas nossas a\u00e7\u00f5es tem que ser considerada\u201d.\nN\u00e3o me valho dessas palavras para negar a import\u00e2ncia das medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle da pandemia, mas para mostrar que da mesma forma precisamos pensar nos mais vulner\u00e1veis. Esta tem sido a minha preocupa\u00e7\u00e3o desde o princ\u00edpio.\nO que ser\u00e1 do camel\u00f4, do ambulante, do vendedor de churrasquinho, da diarista, do ajudante de pedreiro, do caminhoneiro e dos outros aut\u00f4nomos com quem venho mantendo contato durante toda minha vida p\u00fablica?\nPor isso determinei ao nosso Ministro da Sa\u00fade que n\u00e3o poupasse esfor\u00e7os, apoiando atrav\u00e9s do SUS todos os estados do Brasil aumentando a capacidade da rede de sa\u00fade e preparando-a para o combate \u00e0 pandemia.\nAssim, est\u00e3o sendo adquiridos novos leitos j\u00e1 com respiradores, equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, kits para testes e demais insumos necess\u00e1rios.\nDeterminei ainda ao nosso Ministro da Economia que adotasse todas as medidas poss\u00edveis para proteger sobretudo o emprego e a renda dos brasileiros.\nFizemos isso atrav\u00e9s de ajuda financeira aos estados e munic\u00edpios, linhas de cr\u00e9dito para empresas, aux\u00edlio mensal de R$ 600 aos trabalhadores informais e vulner\u00e1veis, entrada de mais 1 milh\u00e3o e 200 mil fam\u00edlias no programa Bolsa Fam\u00edlia, adiamos tamb\u00e9m o pagamento de d\u00edvidas dos estados e munic\u00edpios, s\u00f3 para citar algumas das medidas adotadas.\nAl\u00e9m disso, no dia de hoje, em comum acordo com a ind\u00fastria farmac\u00eautica, decidimos adiar, por 60 dias, o reajuste de medicamentos no Brasil.\nTemos uma miss\u00e3o: salvar vidas, sem deixar para tr\u00e1s os empregos.\nPor um lado, temos que ter cautela e precau\u00e7\u00e3o com todos, principalmente junto aos mais idosos e portadores de doen\u00e7as preexistentes.\nPor outro, temos que combater o desemprego, que cresce rapidamente, em especial entre os mais pobres.\nVamos cumprir essa miss\u00e3o ao mesmo tempo em que cuidamos da sa\u00fade das pessoas.\nO v\u00edrus \u00e9 uma realidade, ainda n\u00e3o existe vacina contra ele ou rem\u00e9dio com efici\u00eancia cientificamente comprovada, apesar da hidroxicloroquina parecer bastante eficaz.\nO coronav\u00edrus veio e um dia ir\u00e1 embora, infelizmente teremos perdas neste caminho. Eu mesmo j\u00e1 perdi entes queridos no passado e sei o quanto \u00e9 doloroso. Todos n\u00f3s temos que evitar ao m\u00e1ximo qualquer perda de vida humana. Como disse o diretor-geral da OMS, \u201ctodo indiv\u00edduo importa\u201d.\nAo mesmo tempo, devemos evitar a destrui\u00e7\u00e3o de empregos, que j\u00e1 vem trazendo muito sofrimento para os trabalhadores brasileiros.\nNa \u00faltima reuni\u00e3o do G-20, n\u00f3s, os Chefes de Estado e de Governo, nos comprometemos a proteger vidas e a preservar empregos. Assim o farei.\nDesde fevereiro, determinei o emprego das For\u00e7as Armadas no combate ao coronav\u00edrus. O Minist\u00e9rio da Defesa realizou o resgate de brasileiros na China. Agora as For\u00e7as Armadas atuam em apoio \u00e0s \u00e1reas de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a, em todo o Brasil. Foi ativado um Centro de Opera\u00e7\u00f5es que coordena as a\u00e7\u00f5es e 10 Comandos Conjuntos foram criados, cobrindo todo o territ\u00f3rio nacional. Realizam a\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde a montagem de postos de triagem de pacientes, apoio a campanhas informativas e campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, log\u00edstica e transporte de medicamentos. Os Laborat\u00f3rios Qu\u00edmico- Farmac\u00eauticos Militares entraram com for\u00e7a total e, em 12 dias, ser\u00e3o produzidos um milh\u00e3o de comprimidos de Cloroquina, al\u00e9m de \u00e1lcool gel.\nRepito: o efeito colateral das medidas de combate ao coronav\u00edrus n\u00e3o pode ser pior do que a pr\u00f3pria doen\u00e7a.\nA minha obriga\u00e7\u00e3o como presidente vai para al\u00e9m dos pr\u00f3ximos meses. Preparar o Brasil para a sua retomada, reorganizar nossa economia e mobilizar todos os nossos recursos e energia para tornar o Brasil ainda mais forte ap\u00f3s a pandemia.\nAproveito a oportunidade para me solidarizar e agradecer o empenho e sacr\u00edfico pessoal de todos os profissionais de sa\u00fade, da \u00e1rea de seguran\u00e7a, caminhoneiros e todos os trabalhadores de servi\u00e7os considerados essenciais que est\u00e3o mantendo o pa\u00eds funcionando, bem como aos homens e mulheres do campo que produzem nossos alimentos.\nCom este mesmo esp\u00edrito agrade\u00e7o e reafirmo a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o e a necess\u00e1ria uni\u00e3o de todos num grande pacto pela preserva\u00e7\u00e3o da vida e dos empregos: parlamento, judici\u00e1rio, governadores, prefeitos e sociedade.\nDeus aben\u00e7oe o nosso amado Brasil."}