{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro-em-cadeia-de-radio-e-televisao-4", "tags": ["Pronunciamento ", "Coronav\u00edrus"], "date": "20200408", "time": "20h35", "text": "Boa noite!\nVivemos um momento \u00edmpar em nossa hist\u00f3ria.\nSer Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 olhar o todo, e n\u00e3o apenas as partes. N\u00e3o restam d\u00favidas de que o nosso objetivo principal sempre foi salvar vidas.\nGostaria, antes de mais nada, de me solidarizar com as fam\u00edlias que perderam seus entes queridos nesta guerra que estamos enfrentando.\nTenho a responsabilidade de decidir sobre as quest\u00f5es do Pa\u00eds de forma ampla, usando a equipe de ministros que escolhi para conduzir os destinos da Na\u00e7\u00e3o. Todos devem estar sintonizados comigo.\nSempre afirmei que t\u00ednhamos dois problemas a resolver, o v\u00edrus e o desemprego, que deveriam ser tratados simultaneamente.\nRespeito a autonomia dos governadores e prefeitos. Muitas medidas, de forma restritiva ou n\u00e3o, s\u00e3o de responsabilidade exclusiva dos mesmos. O Governo Federal n\u00e3o foi consultado sobre sua amplitude ou dura\u00e7\u00e3o. Espero que brevemente saiamos juntos e mais fortes para que possamos melhor desenvolver o nosso pa\u00eds.\nComo afirmou o diretor-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, cada pa\u00eds tem suas particularidades, ou seja, a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mesma para todos. Os mais humildes n\u00e3o podem deixar de se locomover para buscar o seu p\u00e3o de cada dia.\nAs consequ\u00eancias do tratamento n\u00e3o podem ser mais danosas que a pr\u00f3pria doen\u00e7a. O desemprego tamb\u00e9m leva \u00e0 pobreza, \u00e0 fome, \u00e0 mis\u00e9ria, enfim, \u00e0 pr\u00f3pria morte. Com esse esp\u00edrito, instru\u00ed meus ministros.\nAp\u00f3s ouvir m\u00e9dicos, pesquisadores e Chefes de Estado de outros pa\u00edses, passei a divulgar, nos \u00faltimos 40 dias, a possibilidade de tratamento da doen\u00e7a desde sua fase inicial.\nH\u00e1 pouco, conversei com o Dr. Roberto Kalil. Cumprimentei-o pela honestidade e compromisso com o Juramento de Hip\u00f3crates, ao assumir que n\u00e3o s\u00f3 usou a Hidroxicloroquina, bem como a ministrou para dezenas de pacientes. Todos est\u00e3o salvos.\nDisse-me mais: que, mesmo n\u00e3o tendo finalizado o protocolo de testes, ministrou o medicamento agora, para n\u00e3o se arrepender no futuro. Essa decis\u00e3o poder\u00e1 entrar para a hist\u00f3ria como tendo salvo milhares de vidas no Brasil. Nossos parab\u00e9ns ao Dr. Kalil.\nTemos mais boas not\u00edcias. Fruto de minha conversa direta com o Primeiro-Ministro da \u00cdndia, receberemos, at\u00e9 s\u00e1bado, mat\u00e9ria-prima para continuarmos produzindo a hidroxicloroquina, de modo a podermos tratar pacientes da COVID-19, bem como mal\u00e1ria, l\u00fapus e artrite. Agrade\u00e7o ao Primeiro-Ministro Narendra Modi e ao povo indiano por esta ajuda t\u00e3o oportuna ao povo brasileiro.\nA partir de amanh\u00e3, come\u00e7aremos a pagar os R$ 600,00 de aux\u00edlio emergencial para apoiar trabalhadores informais, desempregados e microempreendedores durante tr\u00eas meses.\nConcedemos, tamb\u00e9m, a isen\u00e7\u00e3o do pagamento da conta de energia el\u00e9trica aos benefici\u00e1rios da tarifa social, por 3 meses, atendendo a mais de 9 milh\u00f5es de fam\u00edlias que tenham suas contas de at\u00e9 R$ 150,00.\nDisponibilizamos 60 bilh\u00f5es via Caixa Econ\u00f4mica Federal para capital de giro destinados a micro, pequenas e m\u00e9dias empresas e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil.\nOs benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia, que s\u00e3o quase 60 milh\u00f5es de pessoas, tamb\u00e9m receber\u00e3o um abono complementar do Aux\u00edlio Emergencial.\nAutorizamos, ainda, para junho, um saque de at\u00e9 R$ 1.045,00 aos que t\u00eam conta vinculada ao FGTS.\nRepatriamos mais de 11 mil brasileiros que estavam no exterior, num esfor\u00e7o capitaneado pelo Itamaraty, Minist\u00e9rio da Defesa e Embratur.\nTenho certeza de que a grande maioria dos brasileiros quer voltar a trabalhar.\nEsta sempre foi minha orienta\u00e7\u00e3o a todos os ministros, observadas as normas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuando deixar a Presid\u00eancia, pretendo passar ao meu sucessor um Brasil muito melhor do que aquele que encontrei em janeiro do ano passado.\nSigamos Jo\u00e3o 8:32: \u201cE conhecereis a verdade, e a verdade vos libertar\u00e1!\u201d\nDesejo a todos uma Sexta-Feira Santa de reflex\u00e3o e um Feliz Domingo de P\u00e1scoa!\nDeus aben\u00e7oe o nosso Brasil!"}