{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-em-cadeia-de-radio-e-televisao-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro", "tags": ["Pronunciamento", "Presidente"], "date": "20200324", "time": "21h25", "text": "Boa noite.\nDesde quando resgatamos nossos irm\u00e3os em Wuhan, na China, numa opera\u00e7\u00e3o coordenada pelos minist\u00e9rios da Defesa e Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, surgiu para n\u00f3s o sinal amarelo.\nCome\u00e7amos a nos preparar para enfrentar o Coronav\u00edrus, pois sab\u00edamos que mais cedo ou mais tarde ele chegaria ao Brasil. Nosso ministro da Sa\u00fade reuniu-se com quase todos os secret\u00e1rios de Sa\u00fade dos estados para que o planejamento estrat\u00e9gico de enfrentamento ao v\u00edrus fosse constru\u00eddo. E, desde ent\u00e3o, o Dr. Henrique Mandetta vem desempenhando um excelente trabalho de esclarecimento e prepara\u00e7\u00e3o do SUS para atendimento de poss\u00edveis v\u00edtimas.\nMas, o que t\u00ednhamos que conter naquele momento era o p\u00e2nico, a histeria e, ao mesmo tempo, tra\u00e7ar a estrat\u00e9gia para salvar vidas e evitar o desemprego em massa. Assim fizemos, quase contra tudo e contra todos.\nGrande parte dos meios de comunica\u00e7\u00e3o foram na contram\u00e3o. Espalharam exatamente a sensa\u00e7\u00e3o de pavor, tendo como carro-chefe o an\u00fancio do grande n\u00famero de v\u00edtimas na It\u00e1lia. Um pa\u00eds com grande n\u00famero de idosos e com um clima totalmente diferente do nosso. O cen\u00e1rio perfeito, potencializado pela m\u00eddia, para que uma verdadeira histeria se espalhasse pelo nosso Pa\u00eds.\nContudo, percebe-se que de ontem para hoje parte da imprensa mudou o seu editorial: pedem calma e tranquilidade. Isso \u00e9 muito bom, parab\u00e9ns imprensa brasileira. \u00c9 essencial que o equil\u00edbrio e a verdade prevale\u00e7am entre n\u00f3s.\nO v\u00edrus chegou, est\u00e1 sendo enfrentado por n\u00f3s e brevemente passar\u00e1. Nossa vida tem que continuar. Os empregos devem ser mantidos. O sustento das fam\u00edlias deve ser preservado. Devemos, sim, voltar \u00e0 normalidade.\nAlgumas poucas autoridades estaduais e municipais devem abandonar o conceito de terra arrasada, a proibi\u00e7\u00e3o de transportes, o fechamento de com\u00e9rcio e o confinamento em massa.\nO que se passa no mundo tem mostrado que o grupo de risco \u00e9 o das pessoas acima dos 60 anos. Ent\u00e3o por que fechar escolas? Raros s\u00e3o os casos fatais de pessoas s\u00e3s com menos de 40 anos de idade. 90% de n\u00f3s n\u00e3o teremos qualquer manifesta\u00e7\u00e3o, caso se contamine. Devemos sim, \u00e9 ter extrema preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o transmitir o v\u00edrus para os outros, em especial aos nossos queridos pais e av\u00f3s, respeitando as orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nNo meu caso particular, pelo meu hist\u00f3rico de atleta, caso fosse contaminado pelo v\u00edrus n\u00e3o precisaria me preocupar, nada sentiria ou seria, quando muito, acometido de uma gripezinha ou resfriadinho, como bem disse aquele conhecido m\u00e9dico daquela conhecida televis\u00e3o.\nEnquanto estou falando, o mundo busca um tratamento para a doen\u00e7a. O FDA americano e o Hospital Albert Einstein, em S\u00e3o Paulo, buscam a comprova\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia da Cloroquina no tratamento do Covid-19. Nosso governo tem recebido not\u00edcias positivas sobre esse rem\u00e9dio fabricado no Brasil, largamente utilizado no combate \u00e0 mal\u00e1ria, ao lupus e \u00e0 artrite.\nAcredito em Deus, que capacitar\u00e1 cientistas e pesquisadores do Brasil e do mundo na cura dessa doen\u00e7a.\nAproveito para render minha homenagem a todos os profissionais de sa\u00fade - m\u00e9dicos, enfermeiros, t\u00e9cnicos e colaboradores - que na linha de frente nos recebem nos hospitais, nos tratam e nos confortam.\nSem p\u00e2nico ou histeria, como venho falando desde o princ\u00edpio, venceremos o v\u00edrus e nos orgulharemos de estar vivendo nesse novo Brasil, que tem tudo, sim, tudo para ser uma grande na\u00e7\u00e3o.\nEstamos juntos, cada vez mais unidos.\nDeus aben\u00e7oe nossa P\u00e1tria querida."}