{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/pronunciamentos/pronunciamentos-do-presidente-da-republica/pronunciamento-do-senhor-presidente-da-republica-jair-bolsonaro", "tags": [], "date": "20210205", "time": "14h58", "text": "Pal\u00e1cio do Planalto, 05 de fevereiro de 2021\n\nBom dia.\nAgrade\u00e7o a presen\u00e7a da imprensa, em especial aquela que nos transmite ao vivo. E tamb\u00e9m dizer que as redes sociais, todas elas dispon\u00edveis, tamb\u00e9m est\u00e3o\u00a0 transmitindo ao vivo essa reuni\u00e3o.\nN\u00f3s temos a obriga\u00e7\u00e3o, o Governo Federal se antecipar a problemas e tamb\u00e9m proporcionar as melhores pol\u00edticas para o bem-estar do nosso povo, sempre baseado na transpar\u00eancia e na previsibilidade.\nEnt\u00e3o hoje, eu convoquei os senhores ministros, Levi da AGU, Tarc\u00edsio da Infraestrutura, Braga Neto da Casa Civil, Paulo Guedes da Economia, Bento Albuquerque das Minas e Energia e convidamos o senhor Castelo Branco, presidente da Petrobr\u00e1s. Deixo bem claro, o nosso compromisso \u00e9 cada vez mais tirar o Estado de cima do povo trabalhador. Temos esse compromisso, bem como respeitar contratos e jamais intervir, seja qual forma for, contra outras institui\u00e7\u00f5es, como no caso aqui a nossa Petrobras.\nJamais controlaremos o pre\u00e7o da Petrobr\u00e1s. A Petrobr\u00e1s est\u00e1 inserida no contexto mundial com suas pol\u00edticas pr\u00f3prias e n\u00f3s a respeitamos. O cora\u00e7\u00e3o do senhor Castelo Branco, n\u00e3o \u00e9 diferente do meu. Queremos o bem do Brasil, o bem do nosso povo.\u00a0\nE aqui reunimos hoje, estamos prestando aqui as devidas informa\u00e7\u00f5es a popula\u00e7\u00e3o brasileira, onde no final dessa reuni\u00e3o, estaremos abertos apenas\u00a0 a uma pergunta por parte de cada \u00f3rg\u00e3o de imprensa, para tratar exclusivamente desse assunto. Nada ser\u00e1 respondido que n\u00e3o trate desse assunto. E a pol\u00edtica energ\u00e9tica do Brasil, interessa a todos, n\u00e3o s\u00f3 aos caminhoneiros. Interessa a todos e n\u00f3s sabemos do peso do Estado na pol\u00edtica energ\u00e9tica. Quando fala Estado, Governo Federal e governos estaduais.\n\u00a0Vale lembrar, que o pre\u00e7o dos combust\u00edveis nas refinarias \u00e9 um e na bomba \u00e9 mais do que o dobro, desse praticado na refinaria. O que o Governo Federal busca fazer e vai buscar fazer, est\u00e1 cada vez mais com poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es \u00e0 sua frente.\u00a0 Reduzir os impostos federais em cima do combust\u00edvel.\nQuanto aos governadores, essa pol\u00edtica \u00e9 pr\u00f3pria deles. N\u00f3s n\u00e3o interferiremos tamb\u00e9m, nem buscamos interferir, afinal de contas, n\u00e3o \u00e9 compet\u00eancia nossa. Essa pol\u00edtica, repito, cabe exclusivamente aos senhores governadores.\u00a0\nO que pretendemos fazer na quest\u00e3o de ICMS,\u00a0 deixo bem claro,\u00a0 pretendemos fazer \u00e9 um projeto de lei complementar, a ser apresentado ao Parlamento, de modo que a previsibilidade do ICMS, se fa\u00e7a presente, assim como por exemplo, o PIS/COFINS, do Governo Federal. Onde temos o valor fixo para o litro do diesel, por exemplo, 35 centavos. 35 centavos.\u00a0 Quanto ao ICMS,\u00a0 \u00e9 vari\u00e1vel. Cada estado decide o seu valor.\nAgora, o que n\u00f3s gostar\u00edamos desde que o Parlamento assim o entenda, o nosso grande parceiro das pol\u00edticas nacionais. A nossa C\u00e2mara e o nosso Senado Federal. N\u00f3s pretendemos \u00e9 ultimar um estudo e caso seja vi\u00e1vel, seja juridicamente poss\u00edvel. N\u00f3s apresentaremos ainda na pr\u00f3xima semana, fazendo com que o ICMS venha incidir sobre o pre\u00e7o do combust\u00edvel nas refinarias ou um valor fixo para o \u00e1lcool, a gasolina e o diesel. E quem vai definir esse percentual ou esse valor fixo? Ser\u00e3o as respectivas Assembleias Legislativas.\nTodos sabem aqui, que o ICMS \u00e9 vari\u00e1vel de estado para estado. E o que a popula\u00e7\u00e3o pede para n\u00f3s, dados aos contatos que n\u00f3s temos, \u00e9 essa previsibilidade e repito, a exemplo do PIS/COFINS do diesel, 35 centavos que n\u00e3o \u00e9 alterado desde janeiro de 2019, quando n\u00f3s assumimos o governo.\u00a0\nE eu tenho determinado ao senhor ministro Paulo Guedes, ao qual sempre converso com ele, que as decis\u00f5es que trata de Economia, obrigatoriamente tem que passar por ele. Jamais darei palpite na Economia, a palavra final, eu sou o presidente, mas \u00e9 dele. A n\u00e3o ser que apare\u00e7a uma quest\u00e3o social grav\u00edssima, da\u00ed n\u00f3s voltaremos a conversar com mais ministros, para falar sobre essa pol\u00edtica econ\u00f4mica.\nEnt\u00e3o repito, n\u00f3s somos um governo que n\u00e3o interferiremos em nada nessa pol\u00edtica econ\u00f4mica de combust\u00edveis, da nossa Petrobras. Mas obviamente, repito, o pre\u00e7o do combust\u00edvel n\u00e3o interessa apenas aos senhores caminhoneiros, o qual mais uma vez eu agrade\u00e7o a eles, a n\u00e3o ader\u00eancia a esse movimento grevista que nos amea\u00e7ou no \u00faltimo dia 1\u00ba de Janeiro. O nosso respeito para eles \u00e9 enorme. Agrade\u00e7o do fundo do cora\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sensibilidade. Agora, eles t\u00eam os seus problemas. Que passam n\u00e3o s\u00f3 pelo pre\u00e7o do combust\u00edvel, bem como outros fatores. Como vai falar aqui tamb\u00e9m, o nosso ministro da infraestrutura Tarc\u00edsio.\nAssim sendo, eu quero agora passar as palavras um a um aos nossos ministros\u00a0 e ao nosso convidado, presidente da Petrobras, para que exponha a quest\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica do Brasil e onde, para onde n\u00f3s queremos marchar.\nN\u00f3s j\u00e1 fizemos muita coisa no passado, como por exemplo, era MP, depois passou a lei da liberdade econ\u00f4mica. Cada vez mais n\u00f3s estamos dando liberdade \u00e0quele que queira trabalhar. Fa\u00e7a seu trabalho sem as amarras do Estado. N\u00f3s somos liberais, somos conscientes e somos respons\u00e1veis. E bem sabemos o que estamos fazendo nesse momento aqui.\nN\u00f3s somos empregados de cada um cidad\u00e3o brasileiro. E\u00a0 deixo bem claro,\u00a0 para encerrar minha parte aqui. Tudo que porventura o Governo Federal queira fazer no tocante \u00e0 pol\u00edtica social, quem vai pagar essa conta \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o. O governo brasileiro, nada faz al\u00e9m do que aquilo que pode tirar do povo. E n\u00f3s queremos cada vez mais, tirar menos da popula\u00e7\u00e3o. Porque isso n\u00f3s entendemos, que pode nos levar sim, para um caminho da prosperidade.\nEnt\u00e3o, nesse momento creio\u00a0 que o seu Castelo Branco, seria a pessoa mais adequada para falar sobre a Petrobras. Repito, n\u00f3s n\u00e3o interferimos em nada, nem mesmo no pre\u00e7o praticado pela mesma.\u00a0\n\u00a0\n(...)\n\u00a0\nAntes de passar a pergunta aos senhores jornalistas, uma coisa tem que ficar bem clara. Quando alguns \u00f3rg\u00e3os de imprensa me acusaram ontem de interfer\u00eancia na Petrobras. Interfer\u00eancia existia sim, em um passado bem pr\u00f3ximo. Onde alguns partidos pol\u00edticos, indicavam diretores da Petrobras e n\u00f3s tivemos pela frente um dos maiores brutais comprova\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o em nosso Brasil, conhecido como petrol\u00e3o. Em nosso governo isso n\u00e3o existe.\nNo passado, as estatais davam preju\u00edzos anuais, de dezenas de bilh\u00f5es de reais. Hoje n\u00f3s damos lucro de dezenas de bilh\u00f5es de reais. A nossa pol\u00edtica sim, \u00e9 de n\u00e3o interferir. Tanto \u00e9 que o ministro das Minas e Energia, juntamente com o senhor ministro da Economia, indicou o senhor Castelo Branco \u00e0 Petrobras e ele teve liberdade para escolher os seus diretores.\nOntem na cidade de Cascavel, eu fui bem claro, quando estava presente o senhor Luna e Silva, nosso general de Ex\u00e9rcito, que \u00e9 presidente da Itaipu Binacional. Um dos presidentes da Itaipu Binacional. No passado, praticamente quase nada de lucro tinha l\u00e1. E o que se investia, era muito em quest\u00f5es sociais. Muito pouco em obra as outras, que s\u00e3o de compet\u00eancia tamb\u00e9m da empresa. O ano passado, a Itaipu Binacional Brasil investiu dois bilh\u00f5es e meio no centro-oeste paranaense.\u00a0\nEntre outras obras, a constru\u00e7\u00e3o de duas pontes com o Paraguai. O alongamento da pista de Foz do Igua\u00e7u, que a partir de mar\u00e7o, abril, deve estar conclusa, se Deus quiser iremos l\u00e1. Onde poderemos ent\u00e3o, receber voos internacionais. Isso \u00e9 tratar com seriedade as estatais. Tamb\u00e9m sem aceitar apadrinhamentos pol\u00edticos para as diretorias.\u00a0\nEsse \u00e9 o nosso compromisso l\u00e1 atr\u00e1s, antes mesmo de eu ser um pr\u00e9-candidato. Sonhava se um dia chegar l\u00e1, n\u00e3o \u00e9 fazer diferente, \u00e9 fazer o certo. Estamos fazendo o certo. Pe\u00e7o paci\u00eancia ao povo, que problemas temos. N\u00e3o \u00e9 apenas o combust\u00edvel, onde muitos reclamam. Tamb\u00e9m reclamam de pre\u00e7os de mantimentos, como por exemplo, o arroz e \u00f3leo de soja.\u00a0\u00a0\nMas passamos, estamos passando ainda por uma pandemia. Sempre disse, como foi dito aqui por outro ministro, que l\u00e1 atr\u00e1s eu dizia: que t\u00ednhamos dois problemas pela frente: o v\u00edrus e o desemprego. E deveriam ser tratados com a mesma responsabilidade, mas de forma simult\u00e2nea. Em parte estamos pagando o pre\u00e7o da pol\u00edtica do fique em casa, pelo fique em casa. N\u00e3o queremos criticar ningu\u00e9m, j\u00e1 disse que se alguns erraram, foi na inten\u00e7\u00e3o de ajudar.\nO nosso governo evitou com projetos e com propostas, algumas vindas do Parlamento, como senador Jorginho de Santa Catarina, a quest\u00e3o do Pronamp. O Aux\u00edlio Emergencial, o pr\u00f3prio nome o diz, emergencial. A nossa capacidade de endividamento est\u00e1 no limite. Quem define esta quest\u00e3o, \u00e9 o nosso ministro da Economia, que carinhosamente eu chamo de Posto Ipiranga. Bem como obviamente, ouvindo agora em primeiro lugar, os presidentes da C\u00e2mara e do Senado, que n\u00e3o s\u00e3o aliados nossos, s\u00e3o aliados do Brasil.\nO nosso compromisso, \u00e9 de fazermos a nossa pol\u00edtica econ\u00f4mica fluir como as propostas encaminhadas para o Parlamento, onde alguns por maldade criticaram por serem 35 propostas. Como dizendo, que um governo que tem 35 prioridades, n\u00e3o tem nenhuma. Essas mesmas pessoas que falam isso e agem dessa maneira,\u00a0 em especial nos grandes \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ajudam o Brasil. Se tem 35, \u00e9 porque o represamento era grande.\u00a0\nE o Parlamento obviamente, como cada presidente, \u00e9 aquele que conduz a pauta dentro da C\u00e2mara e do Senado, eles podem ir escolhendo qual proposta coloca na frente. Todas elas s\u00e3o bem-vindas. Estamos atrasados nesse quesito. N\u00e3o existe entre n\u00f3s protagonismo, para sermos o autor desta ou daquela proposta. N\u00f3s gostar\u00edamos sim, de ver as propostas votadas. Algumas at\u00e9 sendo rejeitadas, fazem parte do jogo democr\u00e1tico. Agora, devemos sim, destravar essas pautas.\u00a0\nE esse \u00e9 o compromisso, antes de conversar comigo, dos dois novos presidentes da C\u00e2mara e do Senado.\nEnt\u00e3o passamos agora aos senhores jornalistas para fazer uma pergunta apenas, diretamente a quem ele assim achar melhor aqui nessa mesa, para responder que trate estritamente desta quest\u00e3o discutida por n\u00f3s at\u00e9 o momento."}